% Introducción de la Tesis
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Introducción}
\label{cha:intro}

\section{Definición del problema}
\label{sec:problematica}

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
\subsection{Objetivo principal}

El presente trabajo busca estudiar, proponer y comparar  modelos de selección de los productos más eficientes del mercado, desarrollado por Topten International Group (TIG), la Superintendencia de Energía y Combustibles del Gobierno de Chile (SEC) y Fundación Chile (FCh), el cual utiliza distintos criterios para cada categoría de producto que describen la eficiencia energética de ellos. Para esto se recopilará y analizará la información relevante en el área de eficiencia energética de productos domésticos, lo cual será realizado mediante un trabajo colaborativo con expertos en el área de la energía y eficiencia.

Luego, se construirán modelos con el objetivo de encontrar los productos más eficientes para cada categoría, para mejorar y promover el consumo sustentable en los hogares chilenos mediante el impulso de políticas sociales y medioambientales impulsadas por la SEC y el Ministerio de Energía, utilizando metodologías multicriterio, para mejorar y apoyar la selección de los productos de manera estratégica, escogiendo el modelo que satisfaga de mejor manera el objetivo propuesto, para finalmente comparar y dar a conocer las importantes diferencias entre los modelos.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Familiarizarse con los conceptos y lineamientos de la eficiencia energética impulsadas por el Ministerio de Energía y de la Superintendencia de Energía y Combustibles.
\item Comprender e identificar los criterios utilizados para categorizar los productos más eficientes, utilizando las propuestas realizadas por los actores involucrados en el proyecto.
\item Identificar y analizar los principales métodos de decisión multicriterio discretos, y determinar el que permita resolver de mejor forma el objetivo propuesto.
\item Utilizar la metodología AHP, o Proceso Analítico Jerárquico, para diseñar un modelo jerárquico, cuyo objetivo sea identificar los productos más eficientes del mercado.
\item Utilizar la metodología ANP, o Proceso Analítico en Red, para diseñar un modelo en red, cuyo objetivo sea identificar los productos más eficientes del mercado.
\item Evaluar y comparar los modelos generados, escogiendo el que mejor resuelva la problemática, entregando una herramienta que apoye y establezca un modelo confiable para poder seleccionar los productos más eficientes del mercado.
\item Dar a conocer las diferencias conceptuales entre los modelos, y esclarecer las ventajas y desventajas de cada uno para cada caso en especial.
\end{itemize}

\section{Alcances}
\label{sec:alcances}

Los modelos desarrollados se validarán mediante la retroalimentación de expertos en el área de la eficiencia energética y sustentabilidad, y se realizará una comparación entre los resultados, con el fin de identificar los modelos que se ajusten más a los lineamientos políticos y sociales que se busca establecer con la selección de los productos más eficientes.

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}

%Introducción			\ref{ch:intro} 
%Estado del Arte		\ref{ch:eda} 
%Herramientas Actuales	\ref{ch:herram}
%Analisis comparativo	\ref{ch:analis}
%implementaciones		\ref{ch:implem}
%Conclusiones			\ref{ch:conc}
%Apéndice A				\ref{ch:apeA}
%Apéndice B				\ref{ch:xxxx}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------